一地兩檢就是要實現全面管治

一地兩檢就是要實現全面管治
（港大法律系副教授 戴耀廷） - 戴耀廷

論壇

深圳福田站原本預留空間作一地兩檢，但最終方案卻未有採用。資料圖片

林鄭政權那麼大力地推西九一地兩檢方案，不必要地設下完成的死線，與當年23條立法很相似。從林鄭政權現在向外公佈的資料，無論從法律上、便捷上、經濟效益上，西九一地兩檢方案不存在必然要推行的理據，頂多只是眾多可行方案之一，其實因涉及的複雜法律爭拗，更可能是最差的方案。

因此，林鄭政權以那麼不合乎比例的力度去推一地兩檢方案，真正的原因肯定不是一地兩檢本身，必是林鄭政權背後的老闆，也就是中共，另有所圖。林鄭政權現在只是陣前卒，竭力要完成老闆交下的政治任務。

相信中共也絕不在意香港高鐵的一地兩檢安排必須設在西九，因那對中共沒有任何直接的利益關係。現在泰山壓頂般推西九一地兩檢方案，不容香港有異議，背後必另有更重要的政治目的。深圳福田站原先是預留了地方供一地兩檢，但在雨傘運動期間突改變計劃，撤銷了福田一地兩檢安排，導致大面積的站內空間被浪費，可推算這是與中共修改了對港政策有關。

雨傘運動後，中共更下定了決心要實現「全面管治權」，以壓制香港的民主力量。從這幾年的事態發展，尤其是宣誓事件及第五次釋法，到習近平宣稱要「牢牢掌握」香港的「全面管治權」，中共要在香港實行威權統治已是昭然若揭。

過去中共可能也是隱晦地進行這計劃，現在是明刀明槍，向港人清楚展示這意圖。因此，現在力推西九一地兩檢方案，實是項莊舞劍，志不在甚麼使高鐵旅客更便利，實是以此彰顯中共威權下的「全面管治權」。

威權統治的基本招數就是透過操控法律的制訂及執行權力，在香港更加上任意解釋《基本法》的權力，可任意地扭曲法律條文或修改法律，為威權統治添上一層「合法」的外衣，促使人民無言接受由法律權威所確立的威權統治。

其實威權統治或「全面管轄權」最重要的一點，並不是威權政府怎樣操弄法律去達到甚麼政治目的，而是在於法律經威權政府舞弄一番之後，大部份人竟還是默然接受了。當大家都不發聲，這可證明大部份人或是被嚇怕了、或被收買了、或失去了抗爭意識，威權就成功建立起來了。

坦白說，一地兩檢不像23條立法，不會直接限制港人的言論自由；也不像國民教育，港人的思想自由不會被直接侵害；亦不像真普選，能為香港直接打開實現真正自治的大門；由一地兩檢所引發的威脅非常含糊，因而不為大部份港人所察覺。

林鄭配合破壞一國兩制

現在政府的方案，重點根本不是在香港地域中的西九設立「內地管轄區」實行內地法律，而是要在《基本法》中的第20條，在人大常委會授權下，由香港特區自己，在本是用來守護港人的高度自治圍牆上，打開一個大洞，讓中央可隨時進來。其不易讓人察覺的，是因圍牆雖被破開了大洞，但會即時設上門閘，讓高度自治的圍牆看來仍是堅固無隙。

卻不知，此着真正目的並不是要在此時就要引清兵入關，而是能夠在眾目睽睽下，中共在林鄭政權配合下，公然破壞一國兩制和高度自治，但很多港人竟還以為這是為了香港利益而做。能這樣明目張膽地破壞一國兩制和高度自治，港人竟是無動於衷，當將來有更重要的政治需要時，就可故技重施，不用顧忌了。

明白了背後的威權意圖，反對西九一地兩檢方案的方向也可更清楚。或許在此役，以中共當前的強勢，及林鄭政權比梁振英政權更願意及更有技巧地去配合中共的威權，一地兩檢最終會被立法會通過的機會很大。但此役只是港人與威權抗爭的漫長戰爭中的一仗，重要是以戰養戰，以此喚醒更多港人，讓他們看見現在我們不再是爭真普選，實是在威權步步進逼下，怎樣堅定地守護香港的自主。我們要在每一仗，令威權即使能勝了，也要它付出沉重代價。

戴耀廷
港大法律系副教授